\documentclass[11 pt]{report}
\usepackage[frenchb]{babel}
%\usepackage{draftcopy}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
%%% eurosym provides \euro
%\usepackage{eurosym}
%%% Use \pounds for GBP
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

\pagestyle{empty}
\parskip=8 pt
\raggedright

\captionsetup{width=0.8\textwidth, font=small}

% cf. https://www.overleaf.com/learn/latex/Hyperlinks
% Cf. https://ctan.mirrors.hoobly.com/macros/latex/contrib/hyperref/doc/hyperref-doc.pdf
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Mobilité en 2050 (Les Mobilitains)},
    pdfauthor={Les Mobilitains},
    }

% Cf. https://tex.stackexchange.com/questions/68418/chapters-without-the-chapter-text-in-content
% Cf. https://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/latex/contrib/titlesec/titlesec.pdf  (3.1)
\titleformat{\chapter}[hang]
  {\normalfont\Huge\bfseries}{\thechapter{}.}{15pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{20pt}

\newcommand{\refs}{\textbf{Ressources :}}
\newcommand{\link}[1]{\texttt{\footnotesize\url{#1}}}

\title{Mobilité 2050}
\author{Les Mobilitains\\
\texttt{\footnotesize{contact@mobilitains.fr}}}
\date{\today}

\newcommand{\theabstract}{%
    Ce livre blanc aborde frontalement le futur de la mobilité
    pour les 25 prochaines années. Sa pertinence est claire : changer
    notre manière de se déplacer nécessite de revoir nos habitudes
    profondément. Ce défi va au-delà de simples infrastructures comme
    les trains ou vélos. Il s'agit de remodeler nos idées, d'ajuster nos
    perceptions du quotidien. Révolutionner la mobilité exige une
    planification rigoureuse, une construction continue et un
    accompagnement patient de nos concitoyens à chaque étape.

    \vspace{8pt}
    Un quart de siècle, c'est une génération. Et en une
    génération, nous avons le pouvoir de changer.
}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{
  \begin{titlepage}
    \begin{center}
      \vspace*{1cm}
      {\Huge\textbf{\@title}} % Title

      \vspace{1mm}
      {\Large{Nantes Métropole et les Pays de la Loire}} % Subtitle

      \vspace{15mm}
      {\Large\textbf{\@author}} % Author

      \vspace{8mm}
      {\large\@date} % Date

      \vspace{20mm}
      \parbox{.8\textwidth}{\theabstract} % Abstract
    \end{center}
  \end{titlepage}
}
\makeatother

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Introduction}

\section*{Une vision pour Nantes et les Pays de la Loire}

Ce livre blanc plonge dans le cœur du sujet de la mobilité sur le
quart de siècle à venir. La pertinence de ce sujet est indéniable :
transformer notre mobilité implique une évolution profonde de nos
habitudes. Modifier ces habitudes est un processus long et
complexe. Il ne s'agit pas seulement de construire l'avenir avec de
l'acier et du béton, ni uniquement à travers les trains, les vélos ou
les batteries. C'est aussi un défi de façonner les idées, de redéfinir
nos conceptions et d'ajuster nos perceptions de ce que nous
considérons comme normal. Pour révolutionner la mobilité, il faut
planifier de manière incessante, construire sans relâche et guider
patiemment nos concitoyens à chaque étape.

La refonte de notre système de mobilité est un impératif pour
l'amélioration de notre réalité sociale et pour la justice
sociale. Elle joue un rôle déterminant dans l'amélioration de la
qualité de vie à tous les niveaux et renforce le pouvoir
d'achat. C'est également un enjeu environnemental crucial pour la
France, où le tiers de notre empreinte carbone est attribué au secteur
des transports.

Bien que l'impulsion initiale de ce document provienne des discussions
avec le Comité des Partenaires de Nantes Métropole, les enjeux abordés
transcendent les compétences purement métropolitaines. Ce livre blanc
nécessite, et résulte d'ailleurs, d'un dialogue intense et d'une
collaboration étroite avec des acteurs à tous les niveaux : communal,
métropolitain, régional et national. Si quelques exceptions sont à
noter, la majorité de ses recommandations sont pertinentes et
applicables dans les zones urbaines et les régions de toute la France.

Par ailleurs, la complexité du millefeuille administratif laisse
fréquemment des zones grises qui ne relèvent de la compétence de
personne. Nous considérons comme acquis que la métropole, les
départements, la région, l'État ainsi que les acteurs intermédiaires
tels que l'Association des Maires de France, collaboreront de concert
pour progresser.

Un quart de siècle, c'est une génération. Et en une génération, nous
avons le pouvoir de changer.


\input{principes.tex}
\input{ped-velo.tex}
\input{tc.tex}
\input{metropole.tex}
\input{social.tex}
\input{conclusion.tex}


\end{document}

